大家有無勇氣抗戰28年？

fb轉貼

我有最少四年無發表過任何政治評論。一來一直比較忙，且一路以來香港發生的大小事其實都只係小事；二係始終我同中國有些來往。但現今香港，坦白講，此誠危急存亡之秋了；今日唔講，聽日可能冇得講喇。

許多唔涉足政事嘅朋友近幾個月都探頭關注，呢樣絕對係好事。容我簡單梳理一下近期發生嘅二三事：

2019年2月開始，林鄭牽頭嘅政府宣佈要做逃犯條例修訂，試圖填補一個廿幾年嚟嘅漏洞。一直以嚟，香港人就有「著草」呢個概念。異地犯法，一般原則就係「走甩咗就算」，牽涉跨境嘅罪案往往係灰色地帶。張子強當年喺香港殺人綁架，最後都係喺大陸伏法嘅，被安插「在內地策劃」重罪嘅罪名。而跟據歷史，只有中國犯人被引渡至香港，冇vice versa的。林鄭想借台灣殺人案創新猷，順勢將香港法治融入大灣區，相信大家耳熟能詳，不贅。

關鍵係6月9日。百萬名市民遊行。

經歷過佔中嘅林鄭，同當日嘅百萬群眾都知道，香港人行完就散，根本無咩威脅。回顧返當日許多遊行人士嘅言論，都以「我預咗佢唔聽㗎啦，不過以後可能冇得行，end game，所以咪出嚟行吓囉」為主調。林鄭自然掉以輕心，夜晚十一點就出聲明hea你班香港人了。呢個係一大政治錯判，因為當晚其實早有萬計嘅熱血市民準備「衝擊」；林鄭傲慢嘅回應恰好給予呢場「衝擊」一個合理化嘅藉口，使其出師有名。且看當日外媒點樣寫：

“Leader Carrie Lam defiant on extradition plan”

大佬，’defiant’呀，擺明唔聽市民講嘢呀，連修詞技巧都慳返呀！

亦因為咁，69晚同612嘅半暴力（請容我用呢個含混嘅字）行為亦有民意授權。全世界幾千萬對眼都睇住香港政府點樣defiant啊。有外交照會嘅出外交照會，有商會嘅出聲明（呢兩樣嘢喺69以前已經做），有制裁嘅出制裁恐嚇，對林鄭政府一沉百踩。所有手段，除咗開戰同召回大使，其實已經做齊—事實上，即使有英國領事喺香港領土被殺，英國政府充其量只係可出「外交照會」㗎咋。

612當日，百幾枚催淚彈橫飛，前線速龍警毆打無力示威者，更令呢個政府嘅污名深深烙印出嚟。喺呢度要叉開少少講警察。呢班所謂警察，自一四年始，日練夜練，就係為咗可以再有清場嘅一幕。香港治安一直良好，九十年代後除咗警察根本就無大型恐怖組織。水炮車已買，但七月先可投入服務，故612只能用槍。612正值正午，所有平時喺龜局嘅暴行全然暴露於光天化日之下，阻記者又被由頭影到落腳，警隊僅有形象一朝全喪。更甚係為咗清場，不惜砌詞狡辯，以暴動抹黑示威者，又到學院醫院大肆搜捕。佢哋以為越快清場，越快搞白色恐怖越好，怎料將局勢推往萬劫不復之地。

Lesson learnt: 白色恐怖唔係咁搞的。無必要即日搞，場無必要即日清。因為藍絲愛警亢奮，警們抵受唔住引誘先要諗住速戰速決。歷史證明，拖返條路十日八日，等佔領者失民心，自然潰散而去，不必費心。

因為呢個turning point，民心盡失，讓美國大條道理通過香港人權法（呢條法案其實早喺黃之鋒到美時已獲提議），直接要脅高官要員身家性命財產，林鄭終喺內外壓力下跪低，宣布暫緩。喺林鄭眼中，原本諗住呢件事已經完咗的了，但怎料616仲有二百萬人上街，創世界之冠（跟據wiki，呢場遊行係全球第三人多嘅和平示威）。

「暫緩」都唔夠皮，要完全「撤回」！唔要「暴動」！

坦白講，暫緩同撤回只係技術上有分別（政府唔再proceed vs 政府出紙收返條條例），現實上並無二致。但由於社會對林鄭嘅不信任，暫緩都變得十惡不赦了，因為市民實在唔想再聽到語言藝術（林鄭其實係食緊前朝689死貓，不過無計，由於佢早前嘅錯判，呢啲死貓佢要繼續食）。至於暴動，亦係同理。告咩罪係睇有咩證據，同「定性」無關。事實上，除非有強烈證據，入「暴動」罪係白痴嘅。如果堅有證據，而又告得入（即經過七人陪審團商議後判定該罪為「暴動」），確實難以救人。如果最後唔夠料，而家企到咁硬恐怕最後樣衰(again)嘅又係政府喔。當然，企硬啲，亦收「白色恐怖」嘅功能，因為一般人搵大狀打官司都係成本，但對政府嚟講係零成本（在此我再次呼籲大家慷慨解囊，支援被捕義士）。

林鄭嘅底牌其實亦好清楚，就係不下台。逃犯條例通唔通過，其實都係小事，因為本身呢條條例就係冇的，通過係bonus，唔通過都冇辦法。未到最後一刻佢亦唔會back down因為佢要母儀天下，做創世武則天。但落唔落台就茲關重大喇。我敢講，無論發生任何事，炒幾多個高官佢都唔會落台。李家超可以落，鄭若驊落都無所謂，但林鄭本尊係永遠都唔會落。喺佢唔落台嘅前提下，任何條件都可達到，只要佢計過數cost大過benefit佢自然會順應民意。

你可能問，點解林鄭唔可以落台。不如你再諗吓點解係佢做特首而唔係薯片，你就明。

事已至此，有幾點值得我哋回顧：

1。點解政府夠膽膽大包天漠視69百萬民意？
最大因由係因為佔中。佔中一下子將香港人百年底牌露咗出嚟。「佔中」最有影響力嘅其實唔係「佔」嗰下，而係「講佔中」嗰下。佔中一直只聞樓梯聲響，先係對政府最大殺傷力，因為佢唔知how bad things can go。但經歷過上次80日佔中，中環仍然歌舞昇平，政府自然睬你都傻。一直以嚟，講緊真佔中係會影響交易所，影響成個香港市場並引起連鎖反應的；但2014年佔中並無發生呢啲事，故此政府唔驚係正常的。

2。咁點解政府今次又要讓步？
今次讓步係由一系列事件串聯，並（真！）外國勢力喺香港影響使然。單憑我哋血肉之軀示威，政府清完場再派班藍絲洗太平地便可繼續惡法。但加上外國勢力，制裁示警、外交照會等等，政府唯有有所退卻，被迫重返談判桌。喔，今次運動其實由頭到尾都係市民自發，「去中心化」，無直接對頭人做談判，所以政府唯有見步行步。

3。美國又會點借題發揮？
留意返，由始至終美國都冇向香港發出外交照會。美國對逃犯條例嘅睇法其實係模糊的。如果條例通過，外資大舉撤走，中共就連香港呢塊逃生門都無埋，咁喺針對中國嘅長遠國策未必唔係壞事。但條例過後，中方又可借機引渡、或威脅在港嘅八萬美國人，及將來喺香港過境嘅美國人士，咁嘅角度睇就係不必要嘅風險。Regardless，通過唔通過條例美方都可以香港人權問題做文章，直接或間接咁用喺貿易談判上，多張牌用好過少張牌，雖然呢張係廢牌（大概等於鋤大D中嘅J或者10吧）

4。香港以後點走落去？
政府肯讓步，其實係對香港民主化嘅一（丁）點肯定。「民主社會」我哋絕對講唔上，但半民主都仲係有嘅，只係抗爭者成本越來越大。以前遊行就可影響政策，而家要流血先換嚟有半點退讓。如果政府學精嘅，佢哋先係要帶頭減低抗爭成本嗰個，等民眾滿意於呢個「無普選但可以影響政策」嘅框框內直至2047。政府先要釋出真正善意，撤消暴力罪名，改控非法集結，側側膊放返啲細罪名嘅抗爭者，成件事就好快完。但呢件事完咗，唔代表外資唔會繼續撤資：西方眼中對香港的地緣風險有增無減，而中方眼中嘅香港則又難以易治。我本人都換晒美金同bitcoin了。經濟上，好景唔會嚟，停滯機會大。本地人對本地資產都冇信心，又點會有增長？硬食衰退吧。

5。林鄭會點樣做？
林鄭今日低姿態認錯，如果繼續民怨，估計幾日後會炒人：鄭若嬅、李家超，任君選擇。無民怨，呢件事就此終結（不過睇嚟好難）。國歌法我唔覺得佢敢而家直接推。明日大嶼就搞唔搞都冇乜所謂住，留返九月搞都唔出奇。大灣區融合可能會推遲一兩年。

6。我哋要點做？
短期目標，清算黑警（投訴嘅投訴，投訴無效就escalate俾中外傳媒議員、聯合國， 告民事嘅告民事）；清算聯署做假；建立香港人自發嘅制裁清單，抵制與普世價值不乎嘅店舖；多關懷長輩，求同存異，尋找社會最大和氣；區議員要深耕社區，普通人多整長輩圖；最低最低限度永遠唔睇無線新聞。中期目標，透過區選、立法會選舉，重奪人民認可嘅議會話語權。長期目標，尋找香港真正精神領袖，及早開展2047前程談判。越早開始越有利，唔通大家想等到2040年，到時嘅林鄭先話得20日諮詢去決定未來前途？

push

問樓主一句，你認為今次呢單嘢，最後最有可能爭取到咩結局？
或者話，最有機會以咩結局收場？